\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}


\title{%
	\bf Configuración de un ERP para un Cliente \\
	\large Sistemas de Gestión Empresarial - Odoo}

	\author{Dragos Constantin Butnariu}
	\date{25/11/2020}

	\begin{document}

	\renewcommand{\figurename}{Imagen}

	% Portada
	\maketitle
	\textit{ Salesianos Santo Domingo Savio\\ }
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=200px]{img/logo.png}
	\end{figure}            
	\newpage


	% Indice
	\tableofcontents
	\listoffigures
	\newpage

	% Documentacion
	\section{Empresa}
	\subsection{Starbucks España}
	\paragraph
	{
		He elegido como empresa en la cuál voy a implementar
		un Sistema Gestor Empresarial a Starbucks España. 
	}

	\paragraph
	{
		Me había planteado también elegir o inventarme
		algún restaurante de comida rápida o algún bar.
	}

	\paragraph
	{
		Una mañana tomándome el café se me ocurrió la
		idea de utilizar una cafetería, y una famosa es
		esta misma, por este motivo elegí esta empresa y
		también por que tiene todo lo que se pide en la 
		práctica.
	}

	\paragraph
	{
		La práctica la he enfocado en una tienda física
		que también dispone de una página  web.
		Es un Starbucks muy básico.
	}            

	\subsection{Cadena de Valor}
	\paragraph
	{
		La cadena de valor para esta copia de Starbucks que he 
		desarrollado es la que se puede observar en las siguientes
		Tablas.
	}
	\newpage
	\begin{center}

		\begin{tabular}{ |c|c|l| }
			\hline
			\bf Procesos & \bf Subprocesos & \bf Tareas \\
			\hline
			&  & -Comprar vasos plástico al por mayor\\

			& Materiales & -Comprar tapas plástico al por mayor \\
			&  & -Comprar pajitas (transp. o color) al por mayor\\ \cmidrule{2-3}               


			&  & -Comprar chocolate líquido al por mayor\\
			Compras &  & -Comprar cubos de hielo al por mayor\\

			&  & -Comprar café al por mayor \\

			& Alimentos & -Comprar agua en garrafas al por mayor\\

			&  & -Comprar leche en polvo (dura más tiempo) \\

			&  & -Comprar productos merchandising a la sede \\
			\hline
			&  & -Conocer siempre cantidad disponible de los \\
			& Cantidades &      productos utilizados para hacer café \\

			& & -Cuando quede un mínimo de cuálquier producto \\
			Inventario&  & 	  utilizado para hacer café, que se pida de forma automática  \\ \cmidrule{2-3}
			& & -Saber como se hace cuálquier café que esté a la venta \\ 
			& Producción & -Poder tener de un mismo producto diferentes estilos\\
			& & variando por ej. el tamaño, color, sabor. \\
			\hline
			& & -Vender productos en la tienda física , cafés y merchandising \\
			& Tienda& -Disponer de un lector de código  de barras y que funcione \\
			& & con la TPV \\ \cmidrule{2-3}
			Ventas& & -Vender a clientes individuales, de forma \\
			& &        online y a empresas \\
			& Online & -Vender productos en la página web, con usuario o sin usuario\\
			& & -Disponer de promociones en la venta online \\
			\hline         	

		\end{tabular}

	\end{center}  
	\begin{center}

		\begin{tabular}{ |c|c|l| }
			\hline
			\bf Procesos & \bf Subprocesos & \bf Tareas \\
			\hline
			Online& Acceso & -Poder tener clientes dados de alta en la web \\
			& & -Posibilidad de acceso a la tienda online con Google\\
			\hline
			& & -Disponer de un departamento de ventas/marketing\\                     
			&Marketing & -Hacer ofertas a empresas para suministrar cada mes café \\ 
			& & -Disponer de una lista de clientes con la máxima \\
			&  & 	  información posible de los mismos. \\\cmidrule{2-3}
			& &  -Tener usuarios empleados con diferentes funciones \\
			Administración&Usuarios &        (contabilidad, facturación, administración,  \\ 
			& & ventas, compras) \\\cmidrule{2-3}
			& & -Disponibilidad de ver informes sobre\\
			&Informes &       compras/ventas/facturación\\
			&Reuniones & -Poder marcar reuniones, llamadas, tareas \\
			& &       a todo el personal o de forma individual \\
			\hline                	
			& & -Cada cierto tiempo hacer un mantenimiento a todas\\
			& Preventivo &       las maquinas, ordenadores, cámaras y  \\
			Mantenimiento & &       cuálquier otro aparato electrónico \\ \cmidrule{2-3}
			& & -Disponer de un sistema que nos permita encargar \\ 
			& Correctivo&  al personal tareas de reparación  \\
			& &    si se rompe/falla/estropea cuálquier cosa en la tienda\\

			\hline     

		\end{tabular}              
	\end{center}

	\newpage
	\section{Módulos Instalados}
	\subsection{CRM}
	Nombre Técnico: \texttt{crm}  
	\paragraph
	{
		En el módulo CRM tengo varias oportunidades creadas como podemos
		ver en la Imagen \ref{fig:oportunidades}
	}

	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=350px]{img/oportunidades.png}
		\caption{Vista Kanban Oportunidades}
		\label{fig:oportunidades}            
	\end{figure}

	\paragraph
	{
		También tengo creada una oportunidad que proviene de una iniciativa,
		esta es "Descuento 2ª Bebida".
	}            

	\subsection{Compra}   
	Nombre Técnico: \texttt{purchase}
	\paragraph
	{
		En este módulo se generan las Solicitudes de Presupuesto para los 
		proveedores y los Pedidos de Compra de forma automática  gracias a las
		reglas de abastecimiento de cada producto.
	}         
	\paragraph
	{
		Para los productos que no constan de regla de abastecimiento se genera
		de forma manual la solicitud o el pedido, como vemos en la Imagen
		\ref{fig:sdp}
	}            
	\begin{figure}[t]
		\centering
		\includegraphics[width=350px]{img/sdp.png}
		\caption{Solicitud de Presupuesto}
		\label{fig:sdp}            
	\end{figure}
	\paragraph
	{
		Después el proveedor nos contestaría a nuestra solicitud de presupuesto
		y confirmamos la petición de presupuesto para que pase a ser un pedido de
		compra. \\
		En la Imagen \ref{fig:pedido} vemos que la solicitud se ha convertido en un
		pedido de compra gracias a la "linea temporal" del estado de la solicitud, y
		nos permite recibir los productos y a continuación validar la cantidad de 
		productos recibidos para finalmente generar una factura y registrar
		el pago como vemos en la Imagen \ref{fig:factura}.
	}

	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=350px]{img/pedido.png}
		\caption{Formulario Pedido de Compra}
		\label{fig:pedido}            
	\end{figure}

	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=350px]{img/factura.png}
		\caption{Factura pendiente de registrar pago}
		\label{fig:factura}            
	\end{figure}


	\newpage            
	\subsection{Contactos}   
	Nombre Técnico: \texttt{contacts}            
	\paragraph
	{
		En este módulo he intentado crear Clientes y Proveedores sin tener que crearlos
		en otro módulo, en la versión  \texttt{Odoo 13} ya no existen las casillas que te
		permitían indicar si es un Cliente o Proveedor.\\ \\
		También he estado buscando cuál es el campo del modelo en el que se indica que tipo
		de contacto es y no he encontrado información  sobre este tema. \\ \\
		Los Clientes los he creado en el módulo \texttt{Ventas -> Pedidos -> Clientes}. \\
		Los Proveedores los he creado en el módulo \texttt{Compra -> Pedidos -> Proveedores}
	}

	\paragraph
	{
		En el módulo Contactos tenemos la posibilidad de filtrar por Clientes o Proveedores.
	}            
	\begin{center}


		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=450px]{img/clientes.png}
			\caption{Filtrando los contactos por clientes}
		\end{figure}

		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=450px]{img/proveedores.png}
			\caption{Filtrando los contactos por proveedores}

		\end{figure}
	\end{center}

	\paragraph
	{
		En el apartado de proveedores he modificado la vista \texttt{kanban} y he añadido
		el campo \texttt{Notas Internas}, como se puede observar en la Imagen 
		\ref{fig:prov}.
	}

	\begin{figure}[t!]
		\centering
		\includegraphics[width=450px]{img/kanban_prov.png}
		\caption{Vista Kanban proveedores}
		\label{fig:prov}
	\end{figure}


	\paragraph
	{
		En el tipo de vista, formulario, en cada contacto he añadido dos 
		casillas de selección que las empleo para verificar si un contacto
		es un  Empleado o es una Compañía . \\
		Como se puede observar en la Imagen \ref{fig:formulario}.
	}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=450px]{img/formulario_prov.png}
		\caption{Vista Formulario de los contactos}
		\label{fig:formulario}
	\end{figure}





	\newpage
	\subsection{Fabricación}    
	Nombre Técnico: \texttt{mrp}
	\paragraph
	{
		Este módulo lo empleo para fabricar productos, los productos
		que fabrico son los cafés en sí.\\
		Cada café consta de una lista de materiales (\texttt{BOM}) y
		también tengo un producto que consta de un \texttt{BOM Fantasma}
	}        
	\paragraph
	{
		Para saber que productos son fabricados simplemente los filtro
		como observamos en la Imagen \ref{fig:fabrica}
	}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=450px]{img/productos_fabricados.png}
		\caption{Productos que se fabrican}
		\label{fig:fabrica}
	\end{figure}

	\paragraph
	{
		Las listas de materiales para fabricar productos son las que
		aparecen en la Imagen \ref{fig:bom}. \\
		La sección \texttt{Fabricar este producto} pertenece a una
		BOM normal y la sección \texttt{Kit} es una BOM Fantasma.
	}
	\newpage
	\begin{figure}[t!]
		\centering
		\includegraphics[width=450px]{img/bom.png}
		\caption{Lista de Materiales}
		\label{fig:bom}
	\end{figure}

	\paragraph
	{
		Los productos al tener reglas de abastecimiento, se generan
		las órdenes de producción de forma automática  al ejecutar el
		planificador (Disponible en: Inventario $>$ Operaciones $>$ Ejecutar Planificador).\\\\
		Si no ejecutamos el planificador de forma manual, este se ejecuta una vez al día.
	}

	\subsection{Inventario}
	Nombre Técnico: \texttt{stock}
	\paragraph
	{
		En la vista Kanban de Productos he añadido el total de Stock Real y Stock Virtual
		por cada producto, como vemos en la Imagen \ref{fig:kaban_prod}. \\
		Comentar que estos están agrupados por Categoría porque de esta manera los 
		veo mucho más rápido.
	}

	\paragraph{}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=450px]{img/productos_kanban.png}
		\caption{Vista Kanban Productos}
		\label{fig:kaban_prod}      
	\end{figure}          

	\paragraph
	{
		Las categorías que he creado para los productos son las siguientes
		Imagen \ref{fig:Categorías} \\
	}

	\begin{tabular}{ |l|l| }

		\hline
		\bf Categoría & \bf Descripción \\
		\hline
		Todos &  El total de productos \\
		\hline
		Materiales & Pertenece a Todos y son únicamente los materiales para fabricar \\
		\hline
		Ventas     & Pertenece a Todos y son productos que se venderán \\
		\hline
		Cafés   & Son productos que se venderán del tipo Café \\
		\hline
		Merchandising & Productos que se venderán pero no son el producto \\
		& fundamental del negocio. \\
		\hline
	\end{tabular}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=210px]{img/categorias_productos.png}
		\caption{Lista Categorías Productos}          
		\label{fig:Categorías}            
	\end{figure}


	\newpage
	\paragraph
	{
		He creado diferentes tipos de productos y de obtención del producto:
	}
	\begin{enumerate}
		\item Almacenable, obtención Bajo Pedido.
		\item Almacenable, que se fabrica bajo pedido.
		\item Almacenable, obtención de Stock.
		\item Consumible, obtención de Stock.
	\end{enumerate}

	\paragraph
	{
		Tengo creadas 22 reglas de abastecimiento, tanto para productos que se compran
		junto a sus variantes como para productos que se fabrican también con sus variantes
		como podemos ver en la Imagen \ref{fig:abastecimiento}
	}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=450px]{img/abastecimiento.png}
		\caption{Vista Kanban de las Reglas de Abastecimiento de Productos}    
		\label{fig:abastecimiento}      
	\end{figure}

	\paragraph
	{
		En Unidades de Medida, he creado una nueva Categoría y también he creado una nueva
		Unidad de Medida perteneciente a esta Categoría. \\
	}

	\begin{center}
		\begin{tabular}{ |l|l| }
			\hline            
			\bf Categoría & \bf Unidad de Medida \\
			\hline
			Cantidad líquido & Taza \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}

	\paragraph
	{
		Productos con variantes tengo 4. Tres de ellos son Materiales que los compro a
		un proveedor y el otro restante es de Fabricación. \\ \\
		Si observamos la cantidad Real y Virtual de la Tapa Redonda, vemos que tenemos
		en virtual 300 unidades, pero en real tenemos 0. Imagen \ref{fig:variantes}\\
		Sabiendo que las pajitas, los vasos y las tapas se las compramos al mismo proveedor
		y los tres productos tienen regla de abastecimiento, es decir que se hace un único
		pedido a ese proveedor con todos los productos. \\ \\
		Lo que está ocurriendo es que he confirmado que he recibido las Pajitas y los Vasos,
		pero las Tapas aún no, por lo que el pedido se ha dividido en 2 entradas al almacén.
		\texttt{WH/IN} (Wharehouse In)
	}

	\begin{figure}[b!]
		\centering
		\includegraphics[width=350px]{img/productos_variantes.png}
		\caption{Productos que tienen variantes}    
		\label{fig:variantes}      
	\end{figure}


	\paragraph
	{
		Para acceder más rápido a los productos que se pueden vender
		he creado un menú que lo he llamado Productos como vemos en
		la imagen \ref{fig:menu}
	}    
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=350px]{img/menu.png}
		\caption{Nuevo menú}    
		\label{fig:menu}      
	\end{figure}


	\subsection{Punto de Venta}
	Nombre Técnico: \texttt{point\_of\_sale}
	\paragraph
	{
		En el Punto de Venta tenemos disponibles los productos
		que hemos marcado como Disponible en la Vista Formulario 
		en cada producto, ejemplo en la Imagen \ref{fig:tpv_disp}
	}  

	\begin{figure}[b!]
		\centering
		\includegraphics[width=350px]{img/prod_tpv.png}
		\caption{Disponibilidad del producto en TPV}    
		\label{fig:tpv_disp}      
	\end{figure}           
	\paragraph
	{
		También he creado dos categorías para el TPV \texttt{Café y Merchandising}
		como podemos observar en la Imagen \ref{fig:tpv}.
	} 

	\begin{figure}[b!]
		\centering
		\includegraphics[width=450px]{img/tpv.png}
		\caption{TPV}    
		\label{fig:tpv}      
	\end{figure}

	\paragraph
	{
		Al validar la compra que hemos simulado en la Imagen \ref{fig:tpv}
		simulamos que nos han pagado con un billete de 50$€$ y nos indica
		la cantidad total de cambio (Imagen \ref{fig:cambio}) y por último
		nos muestra el ticket que podríamos imprimir por ejemplo en una 
		impresora Epson (Imagen \ref{fig:ticket}).
	}

	\begin{figure}[b!]
		\centering
		\includegraphics[width=350px]{img/cambio.png}
		\caption{Cobrando en TPV}    
		\label{fig:cambio}      
	\end{figure}

	\newpage
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=250px]{img/ticket.png}
		\caption{Ticket en TPV}    
		\label{fig:ticket}      
	\end{figure}            



	\subsection{Sitio Web}
	Nombre Técnico: \texttt{website}
	\paragraph
	{
		La página de inicio de la web tiene el aspecto como en la Imagen \ref{fig:webI}
	}

	\begin{figure}[t!]
		\centering
		\includegraphics[width=300px]{img/web_inicio.png}
		\caption{Inicio de la Web}    
		\label{fig:webI}      
	\end{figure}

	\paragraph
	{
		La sección de Tienda tiene el aspecto como en la Imagen \ref{fig:tienda}
	}
	\paragraph
	{
		También he activado los Cupones y Promociones aunque tan solo hago uso
		de las Promociones, como podemos ver en la Imagen \ref{fig:promocion}, 
		se aplicará un descuento del 25\% a todo el pedido cuando 
		este mismo supere los 15€ impuestos incluidos.
	}
	\begin{figure}[b!]
		\centering
		\includegraphics[width=450px]{img/promocion.png}
		\caption{Formulario de la Promoción Web}    
		\label{fig:promocion}      
	\end{figure}


	\paragraph
	{			
	Observamos que los precios de los productos son distintos a como los tenemos
	puestos en el ERP, ya que en la web aparecen con el porcentaje del IVA (21\%)		
	}

	\begin{figure}[t!]
		\centering
		\includegraphics[width=300px]{img/web_tienda.png}
		\caption{Tienda de la Web}    
		\label{fig:tienda}      
	\end{figure}

	\paragraph
	{
		También tenemos la posibilidad de iniciar sesión (Imagen \ref{fig:login}),
		podemos registrarnos (Imagen \ref{fig:registro}) para tener un 
		perfil en la tienda online y también podemos
		iniciar sesión mediante la cuenta de Google (Imagen \ref{fig:google}).
	}

	\begin{figure}[t!]
		\centering
		\includegraphics[width=300px]{img/login.png}
		\caption{Iniciar sesión en la web}    
		\label{fig:login}      
	\end{figure}


	\begin{figure}[t!]
		\centering
		\includegraphics[width=300px]{img/registro.png}
		\caption{Registrarse en la web}    
		\label{fig:registro}      
	\end{figure}


	\begin{figure}[t!]
		\centering
		\includegraphics[width=200px]{img/google_login.png}
		\caption{Iniciar sesión con Google}    
		\label{fig:google}      
	\end{figure}  	        

	\newpage
	\newpage
	\paragraph{}

	\subsection{Ventas}
	Nombre Técnico: \texttt{sale\_management}        
	\paragraph
	{
		He generado un presupuesto de un producto BOM Fantasma para un
		cliente y su aspecto es como en la Imagen \ref{fig:presupuesto}
	}

	\paragraph
	{
		Tras generar el presupuesto y si el cliente lo acepta debemos
		verificar si tenemos productos disponibles. \\
		Si no están disponibles en este caso debemos fabricarlos, y
		una vez fabricados se reservarán en este presupuesto. \\
		A continuación se genera un orden de salida del almacén, es decir
		el envío al cliente, cuando confirmemos el envío generaremos una
		factura y después registraremos el pago como observamos en la
		Imagen \ref{fig:pagado}.
	}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=300px]{img/presupuesto.png}
		\caption{Presupuesto de Venta}    
		\label{fig:presupuesto}      
	\end{figure}

	\begin{figure}[b]
		\centering
		\includegraphics[width=300px]{img/pagado.png}
		\caption{Factura Pagada}    
		\label{fig:pagado}      
	\end{figure}
	\paragraph
	{
		Una vez se haya registrado el envío desde nuestro almacén, podremos imprimir
		el albarán como vemos en la Imagen \ref{fig:albaran}.
	}
	\paragraph
	{     
	Como vemos en el presupuesto nos aparece Bandeja Cafés 5 Personas y en el
	albarán nos aparecen los productos que forman el anterior producto, esto se debe
	a que el producto Bandeja Cafés 5 Personas es un BOM Fantasma.            
	}


	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=400px]{img/albaran.png}
		\caption{Albarán de envío}    
		\label{fig:albaran}      
	\end{figure}

	\paragraph{}


	\subsection{Mantenimiento}
	Nombre Técnico: \texttt{maintenance}
	\paragraph
	{
		He probado varios módulos no vistos en clase y uno que me ha llamado la
		atención es este, ya que en cualquier empresa las cosas se rompen, fallan,
		o necesitan mantenimiento cada cierto tiempo, y este módulo es perfecto
		para llevar a cabo este tipo de tareas de forma organizada.
	}
	\paragraph
	{
		En este módulo podemos dar de alta Peticiones de Mantenimiento que pueden ser
		para comprobar cierta cosa, es decir mantenimiento preventivo o para corregir 
		cierta cosa, como vemos en la Imagen \ref{fig:mantenimiento}
	}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=450px]{img/mantenimiento.png}
		\caption{Nueva petición de Mantenimiento}    
		\label{fig:mantenimiento}      
	\end{figure}    
	\paragraph
	{
		También tenemos una vista Kanban para ver nuevas solicitudes, las que están
		en progreso, las que se han solucionado y las que desechamos. Imagen \ref{fig:mant_kanban}
	}    
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=450px]{img/mant_kanban.png}
		\caption{Vista Kanban Peticiones de Mantenimiento}    
		\label{fig:mant_kanban}      
	\end{figure} 



	\newpage
	\section{Conclusiones}
	\paragraph
	{
		Tras trabajar en esta práctica he aprendido mucho más sobre un ERP.
	}
	\paragraph
	{
		He conseguido explotar al máximo Odoo dentro de mis límites
		y lo más importante es que me ha comenzado a gustar mucho más que cuando
		comenzamos a probar cosas en este sistema.
	}	
	\paragraph
	{    
	De forma objetiva pienso que si montaría este modelo de ERP en el cliente, ya que
	en varios días de trabajo he conseguido avanzar bastante y que sea
	real la empresa, sus productos, empleados, tienda online, etc.
	}
	\paragraph
	{
		Pienso que si le dedicase a esta práctica varios meses de trabajo sin documentar
		lo que se va haciendo quedaría un sistema muy bien implementado y sobre todo
		funcional.
	}
	\paragraph
	{
		También he conseguido comprender por qué este tipo de trabajo o estos sistemas
		están tan bien pagados o son tan caros, ya que lleva mucho trabajo por detrás,
		mucha organización y son exageradamente útiles para cualquier empresa.
	}
	\paragraph
	{
		Y por último decir que si tuviese cualquier tipo de empresa no dudaría en
		utilizar algún ERP. Me decantaría en estos momentos por Odoo porque te permite
		modificar cualquier cosa y si necesitas algo nuevo que no existe o es de pago
		posiblemente la comunidad lo haya desarrollado y si no comenzaría a desarrollarlo
		yo mismo.
	}

\end{document}
